<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Finesfera</title>
    <description>Blog sobre finanzas personales, ahorro y una vida sencilla</description>
    <link>https://finesfera.com/</link>
    <atom:link href="https://finesfera.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 17 Sep 2016 20:09:20 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Sep 2016 20:09:20 +0100</lastBuildDate>
    
      <item>
        <title>Cómo empezar a invertir (II)</title>
        <description>&lt;p&gt;En este tercer artículo de la serie me gustaría hablar más de las circunstancias que podemos tener a la hora de invertir y cómo suavizar el camino comprando no sólo acciones de empresas sino también renta fija.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-riesgo-en-la-renta-variable&quot;&gt;El riesgo en la renta variable&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cómo has visto en ciertas gráficas y has oído muchas veces, en el mercado se producen fluctuaciones, la bolsa sube y baja, a veces de manera abrupta y esto, si tenemos dinero invertido, significa que lo que antes podíamos vender por X ahora nos lo compran por menos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No significa que el valor intrínsico de lo que tenemos sea menor, nosotros seguimos poseemos partes pequeñas de empresas con mucho poder y mucha gente esforzándose día a día para que crezcan, pero por ahora la venta resulta más complicada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tampoco implica ni mucho menos que perdamos dinero, la única manera de perder dinero en esta situación es cuando vendemos y nuestro horizonte temporal debería ser muy grande, aunque claro, esto depende de nuestras circunstancias personales y de la edad que tengamos y de esto me gustaría hablar en este artículo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;retirarse-y-nuestro-plan-financiero&quot;&gt;Retirarse y nuestro plan financiero&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tranquilo, por retirarse no me refiero a tener 67 años. Me refiero a no recibir ingresos o recibir menos durante un tiempo, normalmente de manera indefinida y esto puede pasar tan pronto como tengas tus gastos anuales multiplicados por 25 o 30 invertidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta situación no queremos estar expuestos a los vaivenes caprichosos de la bolsa, queremos proteger nuestro dinero y aunque nos rente menos vivir más tranquilos. Además vamos a necesitar ese dinero más pronto que tarde puesto que no tenemos ingresos ahora. Si la bolsa baja y ni vuelve a subir en 3 o 4 años tenemos un problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si por el contrario estamos en una situación en la que sabemos que vamos a seguir ingresando dinero y contamos con algún plan B como el paro o la ayuda familiar podemos asumir más riesgo porque no tenemos prisa para acceder a ese dinero y si la bolsa baja no nos afecta porque no necesitamos vender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para reflejar esto en nuestras finanzas tenemos tres cestas donde poner nuestro dinero:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dinero en una cuenta de ahorro o corriente&lt;/strong&gt;, sin riesgo y siempre accesible. Ahora mismo recomiendo la cuenta 123 del Santander para esto y tener al menos de 6 meses a un año de gastos, o más si vamos a necesitar el dinero en los próximos años.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Renta fija o bonos&lt;/strong&gt;. De esto nos vamos a ocupar en este artículo. Deberías tener 110 - tu edad en renta variable y el resto en fija, o lo que es lo mismo, más en renta fija mientras menos te falte para jubilarte. Si por ejemplo tienes 35 años, 110 - 35 = 75 % en renta variable y el 25 % en renta fija.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Renta variable&lt;/strong&gt;. La vimos en &lt;a href=&quot;https://finesfera.com/2016/09/como-empezar-a-invertir-1&quot;&gt;el artículo anterior&lt;/a&gt;, pero básicamente es la que más rentabilidad nos va a dar pero también más saltos por el camino. Si eres joven y no tienes miedo de no poder acceder a este dinero durante unos años mientras ingresas más puedes ir al 100% con renta variable o seguir la fórmula de restar tu edad a 110 y meter ese porcentaje.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;qu-es-la-renta-fija&quot;&gt;Qué es la renta fija&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La renta fija consiste en prestar dinero a empresas o gobiernos durante un tiempo a un tipo de interés determinado. Lo bueno es que suele ir al contrario que la renta variable (aunque esto no es siempre cierto) cuando una sube la otra baja. Otra característica es que es mucho más estable aunque en un plano corto también puede bajar un poco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas empresas o países a las que les prestamos nuestro dinero tienen una nota dependiendo de lo buenos o malos pagadores que sean que sigue la siguiente escala (o una parecida):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Calidad alta: AAA o AA&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Calidad media: A o BBB&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Calidad baja: BB, B, CCC, CC y C. Siendo esta última la peor.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para asegurarnos los retornos, aunque sean más bajos pero es lo que buscamos con la renta fija, deberíamos a tener sólo de las mejores o medias. España por ejemplo, aunque esto cambia en el tiempo, tiene ahora BBB mientras que Estados Unidos tiene AAA. Mientras más alta sea la nota menos interés ganamos con nuestro dinero.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cmo-comprar-renta-fija&quot;&gt;Cómo comprar renta fija&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pues de la misma forma que compramos acciones de empresas, a través de un fondo que reúne varios tipos y tiene baja comisión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo recomiendo este fondo de Amundi: &lt;a href=&quot;http://www.morningstar.es/es/funds/snapshot/snapshot.aspx?id=F000002871&quot;&gt;Index Global Bond AHE-C&lt;/a&gt;, que tiene renta fija a varios plazos de distintos gobiernos con buena calidad crediticia a una comisión del 0.35%, que no es ideal pero está cerca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para poder contratarlo, si quieres tener otro broker que no sea sólo BNP Paribas, puedes hacerlo a través de &lt;a href=&quot;https://www.r4.com/&quot;&gt;Renta 4&lt;/a&gt; que si lo usas sólo para fondos tampoco tiene comisión y está cubierto por el FOGAIN, es decir, que si quiebra tienes hasta 100.000 € cubiertos.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 16 Sep 2016 03:00:05 +0100</pubDate>
        <link>https://finesfera.com/2016/09/como-empezar-a-invertir-2</link>
        <guid isPermaLink="true">https://finesfera.com/2016/09/como-empezar-a-invertir-2</guid>
        
        
        <category>inversion</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cómo empezar a invertir (I)</title>
        <description>&lt;p&gt;En este segundo artículo de la serie me gustaría hablar de cómo empezar a invertir y en qué fondos de inversión hacerlo, viendo las diferentes posibilidades que tenemos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;montando-la-granja&quot;&gt;Montando la granja&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Invertir es muy parecido a tener una granja con gallinas. Cuando empiezas la granja lo primero que necesitas son gallinas, pero unas pueden ser mejores que otras. Sería importante tener varios tipos de gallinas para asegurarnos que las gallinas malas se pueden compensar con las buenas y que algunas gallinas casi no darán huevos mientras que otras pondrán muchos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi propuesta para invertir va en esta línea. Necesitamos comprar gallinas (acciones de empresas) de todo el mundo, asegurándonos que de cada país y empresa tendremos la proporción adecuada, es decir, mientras más grande la empresa o el país, más peso tendrá en nuestra cesta, de la misma forma que intentaremos comprar más gallinas que suelen salir buenas y ponen huevos que de las que salen malas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sería un poco complicado echar un vistazo a una gallina y saber si va a poner muchos huevos o pocos. Incluso aunque fuéramos expertos en gallinas, que no lo somos, el riesgo de fallar más veces que las que acertamos sería alto. De la misma forma que lo es saber si el Santander, Dia o Repsol van a subir o bajar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, por si fallan las gallinas necesitamos tener algunas en reserva que sean más mayores, que aunque den muchos menos huevos sabemos que es más difícil que nos fallen. Esto son los bonos o renta fija que veremos en el siguiente artículo pero de momento centrémonos en las gallinas que dan más beneficios con más riesgo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fondos-de-inversin&quot;&gt;Fondos de inversión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Los fondos de inversión te permiten juntarte con otros inversores y acceder a mercados que de otra manera sería imposible. Normalmente hay dos tipos de fondos, los que están gestionados activamente, es decir una persona o un equipo coge todo ese dinero y dentro de lo descrito en el fondo compra y vende según le parece. De este tipo de fondos hay miles, algunos se centran en un sector en concreto, como las comunicaciones o la tecnología y otros en un país o región.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y luego tenemos los fondos pasivos, donde básicamente cada cantidad nueva que entra va destinada a comprar de forma proporcional lo que hay en el mercado. Es como comprar todas las gallinas y confiar que de media va a ir bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente estos segundos fondos tienen la ventaja de que sus comisiones son mucho más bajas porque no implican mucho trabajo humano pero además suelen dar mejores resultados que la gran mayoría de los fondos gestionados por personas. Es decir que aunque parezca paradójico, sencillamente comprando todo se suele batir a expertos con carreras en prestigiosas universidades que intentan comprar y vender pensando qué es lo mejor en cada momento. Por ejemplo, en un periodo de 15 años desde el 1 de Abril de 2001 hasta el 31 de Marzo del 2016, sólo el 29% de los fondos activamente gestionados en EEUU superaron al índice S&amp;amp;P 500, o lo que es lo mismo 7 de cada 10 fondos que podías haber elegido lo hubieran hecho peor que el propio índice. ¿Cómo saber cuáles eran mejores? Ahí está el problema de la gestión activa, nadie lo sabe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qu-ests-comprando-con-un-fondo-de-inversin-pasivo&quot;&gt;Qué estás comprando con un fondo de inversión pasivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por supuesto depende del índice o mercado que intenten seguir. Puedes comprar un fondo pasivo del Ibex 35 o del Eurostoxx 50 (que representa las 50 empresas más grandes en los 12 países de la eurozona). Pero yo te invito a que pienses más en grande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué sentirías si poseyeras una parte de prácticamente cada empresa del mundo y por tanto, desde el último becario que ha entrado a Google, el director de la sucursal del Santander o BBVA más cercano o hasta el CEO de Apple estuvieran trabajando para hacerte más rico?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto es posible a través de 3 fondos de inversión muy sencillos que cubren casi todo el mundo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.morningstar.es/es/funds/snapshot/snapshot.aspx?id=F0GBR04SKK&quot;&gt;Vanguard Global Stock Index (EUR)&lt;/a&gt;. Representa las empresas grandes y medianas de todo el mundo desarrollado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.morningstar.es/es/funds/snapshot/snapshot.aspx?id=F00000T1HQ&quot;&gt;Vanguard Small Cap (EUR)&lt;/a&gt;. Igual que el anterior pero recoge las empresas pequeñas del mundo desarrollado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.morningstar.es/es/funds/snapshot/snapshot.aspx?id=F0GBR06TSA&quot;&gt;Vanguard Emerging Markets (EUR)&lt;/a&gt;. Representa las empresas grandes y medianas de los mercados emergentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos son los países que se recogen entre estos tres fondos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/msci.jpg&quot; alt=&quot;MSCI&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como ves nos faltarían las empresas pequeñas de los mercados emergentes, pero de momento no hay un buen producto que los represente y su impacto es muy pequeño a nivel global.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi consejo es que del dinero que vayamos a destinar a renta variable (es decir a comprar acciones de estos fondos) utilicemos los siguientes porcentajes que van acorde con el peso de cada tipo de fondo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vanguard Global Stock Index: 75%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vanguard Small Cap: 12,5%&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vanguard Emerging Markets: 12,5%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Puedes ver el porqué de esta decisión si te fijas en un fondo que recoge todo el mundo de Vanguard que no está disponible en España &lt;a href=&quot;https://advisors.vanguard.com/VGApp/iip/site/advisor/investments/portfoliodetails?fundId=3141&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para adquirir estos fondos en España te aconsejo que te hagas cliente de &lt;a href=&quot;https://pi.bnpparibas.es/abrir-cuenta/?medio=bnppi&amp;amp;codigo=menu&quot;&gt;BNP Paribas Personal Investors&lt;/a&gt;. No me llevo comisión pero ahora mismo no tienen competencia a nivel de oferta de fondos Vanguard y casi no tienen comisiones. Publicaré una guía detallada de cómo hacerte cliente y qué es lo bueno de esta empresa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comisiones-de-los-fondos&quot;&gt;Comisiones de los fondos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A la hora de invertir en un fondo de inversión es importante fijarse en las comisiones porque pase lo que pase cada año nos la van a cobrar. Normalmente lo que nos interesa son los “gastos corrientes” o TER (Total Expense Ratio), que reúne todas las comisiones que tendremos que pagar representadas por un porcentaje del dinero que tenemos invertido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras más alta sea la comisión más rentabilidad necesitamos y menos dinero vamos a ganar así que es importante que sea baja. Es decir, si un año nuestro fondo sube un 1 % pero la comisión es de lo mismo, no hemos ganado nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los fondos que te propongo tienen una comisión del 0.3% o 0.4% y esto lo puedes ver en la web Morningstar que tiene una ficha con todos los datos de cada fondo. Además, en las empresas (brokers) que aconsejo comprar no hay una comisión de suscripción, es decir, no tienes que pagar nada cuando compras acciones del fondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el siguiente artículo veremos la renta fija para terminar de completar nuestra cartera y cuánto deberíamos poner en cada cesta dependiendo de nuestra edad y objetivos.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 23:00:05 +0100</pubDate>
        <link>https://finesfera.com/2016/09/como-empezar-a-invertir-1</link>
        <guid isPermaLink="true">https://finesfera.com/2016/09/como-empezar-a-invertir-1</guid>
        
        
        <category>inversion</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El riesgo y la bolsa</title>
        <description>&lt;p&gt;En esta serie de artículos compartiré todo lo relacionado con la inversión que aconsejo y sigo personalmente. Un plan sencillo, eficiente y fácil de seguir para que nuestro dinero trabaje por nosotros. También intentaré desterrar algunas ideas preconcebidas que tenemos respecto a invertir y el mundo de la bolsa. Vamos a ello con el primero.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-falsa-visin-del-riesgo&quot;&gt;La falsa visión del riesgo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primero las malas noticias, no importa lo que hagas con tu dinero, una vez que tengas unos ahorros, ya estás asumiendo riesgo. Si hay inflación el valor de tu dinero se reduce, lo que podías comprar antes con un euro ahora vale más así que cada vez tiene menos valor lo que tengas ahorrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La inflación en los últimos 10 años en España ha sido del 14.9 %, y si nos vamos más atrás en la historia más alta todavía. Es como si tuvieras tu dinero en un depósito con interés negativo y tras 10 años tienes casi un 15% menos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por tanto, pasado cierto colchón de ahorro metido en el banco que podríamos necesitar en el corto plazo (6 meses - 1 año), el resto del dinero está perdiendo valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es cierto que existen productos como los depósitos, pero normalmente no dan mucho más que la inflación actual, así que también tenemos un coste de oportunidad, es decir, nuestro dinero no está creciendo sino que sencillamente se está manteniendo casi a la par con la inflación por lo que no es muy buena inversión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez que tenemos clara la visión de que por el hecho de tener dinero ya estamos asumiendo riesgo todo se reduce a elegir qué riesgo queremos correr.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-bolsa-siempre-sube&quot;&gt;La bolsa siempre sube&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta afirmación quizá la has oído en otros contextos, como el de las casas o los precios de las cosas. Lo que costaba una barra de pan o un litro de leche hace unos años ahora casi nos da risa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La bolsa, que no es más que trozos de empresas a la venta, si la vemos como el conjunto que representa las empresas del mundo y no sólo de un país pequeño en la economía como puede ser España o Chile, tiende a subir. No es que suba de un día para otro, ni siquiera de un año para otro, pero en el largo plazo siempre sube. Si no te lo crees mira la siguiente gráfica:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/sp500.png&quot; alt=&quot;S&amp;amp;P 500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde que se tienen datos, el índice que reúne las 500 grandes empresas de Estados Unidos más representativas y mucha gente lo considera el índice más fiable para ver cómo va la economía ha subido de manera considerable. Si hubiéramos invertido un dólar en 1871 ahora tendríamos 275.616 dólares, que no está nada mal. Esta gráfica incluye eventos como dos guerras mundiales, la crisis del 29, el boom de las ‘puntocom’ en el 2000 y la crisis reciente del 2008. En estos eventos mucha gente decía que era el fin de la economía y casi todos los expertos recomendaban vender todo. Justo lo contrario de lo que tendrías que hacer si quieres ganar más con tu dinero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De hecho, si hubiéramos invertido tras la crisis del 2008 en un fondo que representa el mercado mundial, ahora nuestro dinero nos hubiera rentado más:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/vanguard.png&quot; alt=&quot;Vanguard&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y si vemos la rentabilidad &lt;a href=&quot;https://www.msci.com/documents/10199/890dd84d-3750-4656-87f2-1229ed5a5d6e&quot;&gt;año por año&lt;/a&gt; (sin comisiones):&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;
&lt;img style=&quot;padding-bottom:10px; margin-top:-10px&quot; src=&quot;/assets/img/msci_table.png&quot; /&gt;
&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Pongamos otro ejemplo con el mercado de Estados Unidos. Imaginemos que partíamos con 1000 dólares en 1975 y hemos estado aportando 300 dólares todos los meses sin importar lo que pasara. Pues bien, ahora tendríamos casi 5 millones de dólares, lo cual suena bien teniendo en cuenta que de nuestro bolsillo, tras todos esos años, sólo habríamos aportado alrededor de 145.000 dólares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/sp50075.png&quot; alt=&quot;S&amp;amp;P 500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Y qué tiene que ver eso conmigo?, te preguntarás. Pues bien, el mercado americano representa de manera bastante fiable el mercado global. Es más del 52% y además tenemos que tener en cuenta el impacto que tiene en el resto de la economía global por sus relaciones comerciales y políticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si nos vamos a un índice que representa las empresas grandes y medianas de todo el mundo como es el MSCI World Index para que se acerque más a lo que te propongo para invertir (y que incluye también a EEEUU), podemos ver que no difiere demasiado, aunque el crecimiento ha sido un poco menor:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/msci.png&quot; alt=&quot;MSCI&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-corto-plazo-es-irrelevante&quot;&gt;El corto plazo es irrelevante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como puedes ver en las gráficas, a pesar de que la bolsa tiende a subir hay unas montañas bastante rocosas por el camino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/sp50075_1.png&quot; alt=&quot;S&amp;amp;P 500&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el ejemplo del ahorrador desde 1975, si en el 2000 teníamos acumulados ya 2.200.000 dólares, en el 2002 pasaríamos a haber tenido 1.420.000. Es decir, en dos años, tras ahorrar diligentemente durante 25, hemos perdido 780.000 dólares lo cual puede asustar bastante a primera vista pero lo más importante de este artículo es comprender que estas variaciones forman parte de la inversión que aunque siempre tiende a subir hay periodos de tiempo en los que si miramos con el suficiente “zoom” sólo vemos una pérdida considerable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay técnicas para sortear un poco, aunque sólo sea psicológicamente, las posibles caídas o subidas del corto plazo pero tenemos que empezar a pensar que los retornos grandes que obtenemos sin hacer casi nada salvo seguir invirtiendo tienen el “coste” de soportar estos cambios en nuestro patrimonio sin inmutarnos, de hecho, deberíamos aprovechar momentos como esos para invertir todavía más si podemos como en el ejemplo del 2008.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguiremos en el siguiente artículo de la serie.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 13 Sep 2016 05:20:05 +0100</pubDate>
        <link>https://finesfera.com/2016/09/el-riesgo-y-la-bolsa</link>
        <guid isPermaLink="true">https://finesfera.com/2016/09/el-riesgo-y-la-bolsa</guid>
        
        
        <category>inversion</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>De qué sirve ahorrar</title>
        <description>&lt;p&gt;He compartido ya varios artículos sobre cómo ahorrar y algunos factores que nos influyen a la hora de hacerlo como la presión social o nuestra falta de educación financiera, pero lo realmente importante para conseguir mejorar algo es que nos motive la razón por la que lo estamos haciendo, y mientras más la valoremos, más posibilidades de éxito tenemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personalmente, me he dado cuenta del poder del ahorro en dos fases.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fase-1-poder-de-negociacin&quot;&gt;Fase 1. Poder de negociación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo perfectamente uno de mis primeros trabajos como reponedor en un centro comercial, “ayudante de almacén nivel 2” era el título, donde planeaba estar sólo un par de meses en verano. No es que me hiciera falta el dinero, vivía con mis padres y estaba estudiando así que prácticamente no tenía gastos, pero una cantidad extra siempre viene bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dos semanas antes de terminar me surgió la única posibilidad que tuve de viajar ese verano y todo lo que necesitaba era un día libre para juntarlo con un fin de semana. En el trabajo estaban contentos conmigo y parece que a todo el mundo le gustaba cómo lo hacía así que me acerqué al manager y con toda mi buena voluntad se lo pedí. Era un hombre razonable y no es que estuviéramos cortos de personal ni mucho menos, pero imagino que por costumbre más que por otra cosa, me miró a los ojos, y empezándose a reir como si le estuviera pidiendo un Ferrari de empresa me dijo que no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto me hizo pensar, sólo quedaban dos semanas y yo no quería ser reponedor, de hecho estaba haciendo una carrera que no tenía nada que ver con eso. Sólo había pedido un día libre y considerando mi mísero sueldo y lo que había trabajado sentí que me lo merecía. Hablé de nuevo con el manager y le dije que si no me lo daba prefería irme porque para dos semanas que quedaban no me merecía la pena. Y me dejó ir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces fué cuando lo entendí por primera vez, la posibilidad de decir que no a algo que no te gusta era maravillosa, y no todo el mundo la tiene. Yo me sentía un privilegiado por poder hacerlo cuando otros compañeros tenían que aceptar cada vez peores condiciones y lo pude hacer porque mis padres me estaban dando alojamiento y comida mientras terminaba los estudios intentado aprobar todas para que no me quitaran la beca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero lo pude hacer al fin y al cabo y me di cuenta de que estaría genial poder hacerlo con cualquier trabajo si no me gustara algo, con la diferencia que no tendría a mis padres en los siguientes años y que sólo mi cuenta bancaria iba a determinar lo dispuesto que estaría a decir que sí a todo aunque no vaya conmigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el tiempo confirmé que esta posibilidad no la tiene mucha gente y la única razón es la cantidad de dinero que poseen. Es decir, empecé a ver más el dinero como libertad que como medio para comprar más cosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por tanto, &lt;strong&gt;decir que no es lo más importante que el dinero te puede dar&lt;/strong&gt;, y tiene el potencial de que te permite cambiar de carrera profesional entre un trabajo y otro si tienes el dinero para mantenerte durante unos meses o sencillamente tomarte un tiempo libre si estás quemado o quieres hacer algo diferente como ser padre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fase-2-libertad-para-siempre&quot;&gt;Fase 2. Libertad para siempre&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mi segunda fase tardó un poco más en llegar y está un poco más fuera de lo que nos enseñan nuestros padres y la sociedad en general.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando pensamos en gente rica o en que nos toque la lotería, lo que realmente deseamos es la posibilidad de no tener que depender del dinero para vivir. Es decir, el dinero ya no sería una variable en nuestra vida, no valoraríamos un sueldo a la hora de buscar una profesión o podríamos ser felices sin preocuparnos de cómo pagar las facturas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando alcancé un puesto, tras terminar la carrera y pasar por algunos trabajos, que me permitía ahorrar un poco más, me di cuenta de que había algo más que tener un colchón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo empecé a ver de la siguiente manera: Si gasto 800 € al mes y gano 1600 €, cada mes que trabajo puedo tener otro de libertad, por lo que si trabajo un año, puedo vivir otro sin depender de un sueldo para vivir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tras un tiempo ahorrando empecé a investigar y me di cuenta que pasado cierto colchón, si ese dinero se invierte, puede trabajar  para tí y generarte dinero suficiente para no tener que depender de un trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es decir, no me hacían falta varios millones euros para conseguirlo, con tener mis gastos anuales * 25, la cantidad sería suficiente para vivir toda mi vida sin ganar otro euro si quisiera. Lo de 25 tiene una explicación que detallaré en un artículo pero puedes ver más sobre esto en un &lt;a href=&quot;https://finesfera.com/2016/08/plan-financiero-sencillo&quot;&gt;plan financiero sencillo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo si gasto 850 € al mes, si soy capaz de ahorrar 255.000 € ese dinero me generaría sufiente para no tener que depender de  esa variable en mi vida con unas posibilidades de acierto muy altas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por supuesto compartir esta idea con la mayoría de la gente sólo lleva a caras de confusión y respuestas del tipo: “Yo no puedo hacer eso porque quiero tener hijos” o “A mi me gusta mi trabajo”. Y estoy de acuerdo, podemos tener mil razones para no querer perseguir algo así, al fin y al cabo, toda nuestra educación financiera se basa en gastar más mientras más ganes, pero, ¿no estaría bien levantarte un lunes y poder elegir hacer otras cosas en vez de ir a trabajar?&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 09 Sep 2016 05:20:05 +0100</pubDate>
        <link>https://finesfera.com/2016/09/de-que-sirve-ahorrar</link>
        <guid isPermaLink="true">https://finesfera.com/2016/09/de-que-sirve-ahorrar</guid>
        
        
        <category>ahorro</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La presión social y tu dinero</title>
        <description>&lt;p&gt;La presión social, nuestro entorno, nos afecta de muchas maneras desde que tenemos uso de razón. A nivel financiero suele ser un gran obstáculo que hay que superar para tener más control sobre nuestros gastos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay incluso un dicho en inglés para definir esto: “keeping up with the Joneses”, algo así como seguir el ritmo (de gasto) de los “Joneses” que precisamente se refiere a esta presión social y siempre he pensado que este fenómeno es clave a la hora de ahorrar e invertir nuestro dinero.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nuestro-aprendizaje&quot;&gt;Nuestro aprendizaje&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuando somos pequeños ya lo empezamos a ver, hay algún compañero que suele ser de los más populares en el colegio que viste mejor que nosotros. Quizá lleva las últimas zapatillas de moda o un abrigo de una marca conocida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el instituto pasa algo parecido, seguimos viendo cómo ciertas personas destacan por cosas materiales que tienen, aquí algunos ya tienen más cosas, como una moto o el mejor móvil que hay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y por fin llegamos a la vida como adultos donde si hemos estado viendo cómo las cosas materiales nos ayudan a diferenciarnos y además hay una industria que mueve billones al año dedicada a corroborar eso como es el márketing, pues tendemos a creérnoslo de verdad. La diferencia es que en este momento empezamos a cobrar dinero con nuestros primeros sueldos y claro, ancha es Castilla, aquí es donde ese proceso que empezó desde la infancia madura y nos hace comprar más y mejores cosas según avanzamos en la vida. Si no hemos tenido la suerte de tener unos padres que contradigan eso con una buena educación financiera estamos en el mismo camino que la mayoría de la gente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;empezando-a-salir-del-crculo&quot;&gt;Empezando a salir del círculo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hay una constante en la vida que siempre hay que recordar, también en las finanzas. Si quieres conseguir los mismos resultados que la mayoría de la gente, es decir, regulares por definición, haz lo que hace la mayoría.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cómprate un coche cada pocos años, cada vez más caro claro, una casa demasiado grande con una buena hipoteca, y aunque no te guste hacer ciertas cosas como ir a restaurantes caros de moda tienes que hacerlo porque lo hace todo el mundo y así puedes comentarlo el lunes en la oficina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, si lo que quieres es cambiar las cosas intenta atacar los &lt;a href=&quot;https://finesfera.com/2016/08/tres-enemigos-del-ahorro&quot;&gt;tres grandes enemigos del ahorro&lt;/a&gt; y empieza a plantearte pequeños cambios que vayan sumando, no restando, en tu cuenta corriente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-principio-de-sustitucin-y-la-adaptabilidad&quot;&gt;El principio de sustitución y la adaptabilidad&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Me gustaría dedicar un artículo en profundidad sobre este concepto pero una pequeña práctica que me ha servido mucho es utilizar o hacer algo que sustituya a otra cosa y que tras unas cuantas veces me va a hacer igual de feliz porque las personas tendemos a acostumbrarnos muy pronto a todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, en vez de salir a un restaurante donde cada comensal sale por 30 € quizá ir a un restaurante más barato donde un menú del día que esté igual de bien sale por 15 € me hace igual de feliz y me estoy ahorrando la mitad sin quitarme el lujo de salir a comer fuera cada cierto tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro buen ejemplo es el coche, en vez de tener un coche nuevo de 30.000 €, quizá un utilitario de segunda mano por 5.000 € que sea seguro y eficiente te vale igual y tu cerebro se va acostumbrar igual de rápido a ambos. La diferencia es que vas a tener 25.000 € más a tu disposición.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguiré profundizando en este tema con algún ejemplo concreto y más detalles sobre cómo la presión social unida con el márketing nos hace gastar mucho más de lo que necesitamos para ser felices pero de momento es hora de que nos empecemos a plantear el porqué de cada gasto.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 08:20:05 +0100</pubDate>
        <link>https://finesfera.com/2016/09/presion-social-tu-dinero</link>
        <guid isPermaLink="true">https://finesfera.com/2016/09/presion-social-tu-dinero</guid>
        
        
        <category>finanzas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Radiografía de tus finanzas</title>
        <description>&lt;p&gt;El mejor primer paso que podemos dar para mejorar una situación es ver cómo está actualmente y así, si mejoramos, tenemos algo con lo que comparar. En las finanzas personales esto significa tener claro el dinero que ganamos y en qué lo gastamos. En este artículo veremos qué pasos podemos seguir para conseguirlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No saber de donde partimos antes de empezar a ahorrar más e invertir es como apuntarse al gimnasio y hacer dieta sin saber cuánto pesamos, ni tener una foto de referencia de cómo estábamos antes. Esa foto, o esas medidas, serán un recordatorio constante de que somos mejores que antes, de que ahora somos personas distintas y que nunca queremos volver a ese estado porque para nuestros estándares ya no es aceptable. En las finanzas podemos tener algo similar siguiendo estos pasos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contabilizar-los-gastos&quot;&gt;Contabilizar los gastos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El primer paso es el más doloroso de todos, como pesarse después de un atracón la noche anterior, porque nos va a hacer conscientes de lo que estamos gastando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi consejo es que al no ser que estés con tu pareja y tengáis todo el dinero en común esto lo hagas de manera individual, si por ejemplo pagas el 50% del alquiler apuntarte sólo esa parte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es importante hacer esto y entender que es necesario por muy incómodo que sea, mi consejo es que empieces a contabilizar de la siguiente manera:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Gastos fijos: Vivienda (alquiler o hipoteca) y gastos recurrentes como móvil, gas, electricidad (puedes hacer una media mensual).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Apuntar cada día lo que nos gastamos, por ejemplo comiendo fuera, haciendo un regalo, comprándonos un capricho…etc. Todo el dinero que salga de tu cuenta debería ser apuntado en un cuaderno o en el móvil.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Crear una hoja de cálculo con todos los gastos. Puedes utilizar una plantilla &lt;a href=&quot;http://es.excelworld.net/plantillas/control-de-gastos-para-excel&quot;&gt;como esta&lt;/a&gt; y adaptarla a tus necesidades.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Cuando tengas dos o tres meses de gastos te aconsejo que hagas una media mensual de esos gastos y llegues a algo así como:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;
Vivienda:           400 €
Gastos recurrentes: 110 €
Ocio:               100 €
Transporte:          40 €
Alimentación:       150 €
------------------------------
Total:              800 €
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por supuesto esto es sólo un ejemplo, las categorías dependerán mucho de cómo gastes tu dinero, pero llegar a una fórmula sencilla donde puedes ver de manera más o menos realista cuánto gastas en un mes de media es esencial.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-flujo-del-dinero&quot;&gt;El flujo del dinero&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El concepto que debemos manejar ahora es de dónde viene y adonde va nuestro dinero. Esto es, de dónde ganamos dinero, cuánto ganamos y en qué nos lo gastamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ello tenemos que añadir a la fórmula cuánto dinero ganamos, puede ser un sueldo o si tenemos un negocio intentar hacer una media mensual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de los sueldos hay mucha gente que tiene pagas “extra”, que en realidad deberíamos contar como paga normal y añadírsela a nuestro sueldo mensual para estas cuentas, es decir, si tenemos un sueldo de 1000 € netos y 14 pagas, en realidad tenemos un sueldo de 1167 € al mes (14.000 / 12).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;porcentaje-de-ahorro&quot;&gt;Porcentaje de ahorro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuando tengas las dos cifras te aconsejo que hagas un sencillo cálculo para saber del dinero que ganas, cuánto estás gastando y cuánto ahorras.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;
100 - (([GASTO MENSUAL] x 100) / [INGRESOS MENSUALES]) = PORCENTAJE DE AHORRO
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Volviendo al ejemplo anterior, si tenemos un sueldo de 1167 € y gastamos 800 € al mes, tenemos un porcentaje de ahorro de:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;
100 - ((800 x 100) / 1167) = 31.45 es nuestro porcentaje de ahorro.
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Una vez que hagas estos pasos estarás mejor que la gran mayoría de la sociedad que nunca se ha parado a pensar en esto, pero además, y esto es mucho más importante, tendrás una cifra que valdrá como fotografía para empezar a mejorar. Este punto de referencia debería ser la brújula que sigas y contra la que compitas cada día hasta llegar donde quieras. Mientras más alta sea mejor estaremos financieramente, así que merece la pena dedicarle el tiempo necesario.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 02 Sep 2016 09:20:05 +0100</pubDate>
        <link>https://finesfera.com/2016/09/radiografia-de-tus-finanzas</link>
        <guid isPermaLink="true">https://finesfera.com/2016/09/radiografia-de-tus-finanzas</guid>
        
        
        <category>finanzas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cómo ahorrar en: la factura de móvil e Internet</title>
        <description>&lt;p&gt;Siguiendo el artículo anterior me gustaría mostrar algunos puntos a tener en cuenta a la hora de elegir nuestro proveedor de móvil e Internet en casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creo que a día de hoy no es necesario tener un teléfono fijo así que mi consejo se centra en tener un buen proveedor de móvil y una conexión a Internet en casa en la que podemos confiar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tarifa-mvil&quot;&gt;Tarifa Móvil&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Personalmente recomiendo un contrato puesto que a día de hoy es fácil encontrar tarifas muy baratas con buena cantidad de datos y tarifas de minutos. Para ahorrar un dinero extra puedes utilizar el Wifi de casa para hablar por WhatsApp u otra aplicación similar de manera gratuita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La tarifa depende mucho de lo que hables, si hablas mucho puedes plantearte una con minutos infinitos. Para comparar tarifas creo que la web más sencilla es &lt;a href=&quot;https://www.doctorsim.com/comparador-tarifas-movil/&quot;&gt;https://www.doctorsim.com/comparador-tarifas-movil/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tarifa-de-internet&quot;&gt;Tarifa de Internet&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si no tienes grandes necesidades de Internet recomiendo el ADSL de &lt;a href=&quot;https://www.pepephone.com/adsl&quot;&gt;Pepephone&lt;/a&gt;, que por 23.6 € tienes Internet sin preocupaciones. Si estás interesado en otras tarifas también te dejo un comparador aquí &lt;a href=&quot;http://www.adslzone.net/comparativa.html&quot;&gt;http://www.adslzone.net/comparativa.html&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No tengas miedo a cambiar de operador en busca de la mejor oferta, sobre todo de móvil, que suele ser gratuito. En conclusión, por algo así como 30 - 35 € podemos tener Internet y móvil y ahorrarnos mucho dinero cada mes.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 29 Aug 2016 09:20:05 +0100</pubDate>
        <link>https://finesfera.com/2016/08/como-ahorrar-en-la-factura-movil-internet</link>
        <guid isPermaLink="true">https://finesfera.com/2016/08/como-ahorrar-en-la-factura-movil-internet</guid>
        
        
        <category>ahorro</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cómo ahorrar en: la factura de electricidad</title>
        <description>&lt;p&gt;Este artículo pertenece a una serie sobre cómo ahorrar en gastos recurrentes. Aunque los ejemplos concretos se centran en la oferta actual en España los principios son aplicables a cualquier país.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;componentes-en-la-factura&quot;&gt;Componentes en la factura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lo primero de todo es entender qué componentes existen en la factura. Normalmente tenemos dos elementos principales:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;potencia&quot;&gt;Potencia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La potencia es la cantidad de electricidad que puedes utilizar a la vez en tu vivienda y se paga de manera fija todos los meses, es decir, mientras más potencia quieras más vas a pagar por ese fijo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por tanto, es importante ajustar este parámetro lo más posible a la necesidad real, mi consejo es bajarla mucho y si te pasas lo único que pasará es que el automático saltará y tendrás que subirla un poco. Si nunca te ha saltado el automático es probable que tengas demasiada potencia contratada, puedes ver cuánta tienes actualmente en una factura anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí tienes una web expresamente dedicada a estimar y bajar la potencia contratada: &lt;a href=&quot;http://www.bajatelapotencia.org/la-potencia-que-necesitas/&quot;&gt;http://www.bajatelapotencia.org/la-potencia-que-necesitas/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;consumo&quot;&gt;Consumo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esto por supuesto lo podemos controlar nosotros y depende de lo que gastemos cada mes. Hay tarifas que permiten discriminación horaria, es decir, por la noche pagas una tarifa más barata que por el día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi consejo es que si tienes la posibilidad de “acumular” los gastos más grandes como la lavadora o el lavavajillas para la noche o los puedes programar, esto merece la pena, pero a día de hoy hay tarifas muy baratas como veremos ahora que realmente hacen que la diferencia sea muy pequeña.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tarifas&quot;&gt;Tarifas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La oferta de tarifas cambia muy a menudo así que es imposible hacer un artículo siempre actualizado sobre el tema, pero hay algo a tener en cuenta. La ley te ampara cuando cambias de compañía para que no te quedes sin suministro ni un segundo y normalmente este cambio no lleva ningún papeleo así que mi consejo es que no tengas miedo a cambiar cuando veas una oferta mejor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra reflexión al respecto es que la electricidad es la misma independientemente de quién te la de, Iberdrola o Endesa está vendiendo exáctamente el mismo producto que cualquier otra compañía. De hecho, si contratas con alguna de las más baratas es probable que la electricidad te la sigan sirviendo las grandes, de la misma manera que Pepephone es más barato que Movistar pero utiliza la misma red.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A día de hoy mi consejo es contratar con &lt;a href=&quot;https://www.holaluz.com/&quot;&gt;HolaLuz&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://www.pepeenergy.com/&quot;&gt;PepeEnergy&lt;/a&gt; puesto que venden energía 100% verde, tienen una atención al cliente genial y los precios son de los más competitivos del mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si quieres ajustar más puedes ir a algún comparador como &lt;a href=&quot;http://comparador.comparadorluz.com/&quot;&gt;http://comparador.comparadorluz.com/&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://www.ocu.org/vivienda-y-energia/gas-luz/calculadora/gas-electricidad&quot;&gt;https://www.ocu.org/vivienda-y-energia/gas-luz/calculadora/gas-electricidad&lt;/a&gt; y ver qué tarifa es estrictamente la más barata. También hay que tener en cuenta que algunas tarifas llevan asociadas una permanencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El cambio de proveedor es muy sencillo y podrás cambiarla en un momento teniendo una factura anterior a mano así que dedicarle un rato a esto te puede ahorrar mucho dinero a final de año.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 21 Aug 2016 09:20:05 +0100</pubDate>
        <link>https://finesfera.com/2016/08/como-ahorrar-en-la-factura-de-electricidad</link>
        <guid isPermaLink="true">https://finesfera.com/2016/08/como-ahorrar-en-la-factura-de-electricidad</guid>
        
        
        <category>ahorro</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Los tres enemigos del ahorro</title>
        <description>&lt;p&gt;A la hora de ahorrar es importante atacar primero los grandes gastos y en nuestra sociedad estos tres grandes gastos suelen ser los mismos o muy parecidos, por tanto en este artículo podemos ver cúales son y analizar cómo gastar menos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo malo de estos tres tipos de gastos es que suelen ser casi invisibles, en el sentido de que los pagamos mes a mes sin una acción realmente consciente, así que hay que dar un paso atrás e intentar ver cómo podemos mejorar en ellos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vivienda&quot;&gt;Vivienda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ya sea de alquiler o con una casa comprada la gran mayoría de la sociedad tiene que gastar buena parte de su sueldo en una casa. Según el Instituto Nacional de Estadística &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/prensa/np974.pdf&quot;&gt;en este informe&lt;/a&gt; el gasto medio en vivienda (junto con la electricidad, agua y gas) es del 31,8%, es decir, el mayor gasto que tienen las familias, por lo que merece la pena revisar este punto primero e intentar buscar una alternativa más barata y aunque tengamos que sacrificar algo pensar en la cantidad de ahorro que nos va a suponer mes a mes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/gastos-familia.png&quot; alt=&quot;Gasto medio por familia en 2015&quot; title=&quot;Gasto medio por familia en 2015&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;transporte&quot;&gt;Transporte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es probable que en el futuro se estudie este periodo de la historia como uno de los más ineficientes y menos respetuosos con el medio ambiente para movernos de un lado a otro. Transportar una masa de más de 1000 Kg a 100 km/h para que una sola persona se mueva de un sitio a otro es una de las cosas menos eficiente que hacemos diariamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desgraciadamente, esto es necesario muchas veces así que mi consejo es que si tienes que tener coche porque no puedes vivir cerca del trabajo, al menos tengas uno de los más baratos y seguros posibles. Los coches de Km 0 o de segunda mano son una gran opción.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gastos-recurrentes&quot;&gt;Gastos recurrentes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hay una serie de gastos que sin ser muy altos se repiten mes a mes, como la electricidad, el gas, seguros, el agua, el teléfono o la conexión a Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque escribiré artículos más específicos sobre cómo mejorar en estos puntos mi consejo es que investigues y trates de encontrar la mejor opción posible. Además, suelen ser servicios que son iguales independientemente de quién te los de, la electricidad funciona igual si te la de Iberdrola, Hola Luz o Endesa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;resto-de-gastos&quot;&gt;Resto de gastos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Creo que es importante primero preocuparse por estos gastos y después intentar atacar los gastos menos recurrentes, incluso aunque hace poco te hayas comprado una gran televisión o algo caro, estos tres tipos de gastos mencionados van a hacer más daño a tus ahorros en el medio y largo plazo.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 20 Aug 2016 09:20:05 +0100</pubDate>
        <link>https://finesfera.com/2016/08/tres-enemigos-del-ahorro</link>
        <guid isPermaLink="true">https://finesfera.com/2016/08/tres-enemigos-del-ahorro</guid>
        
        
        <category>ahorro</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Un plan financiero sencillo</title>
        <description>&lt;p&gt;Me encantan las cosas sencillas, no lo puedo evitar, cada vez que veo algún libro o artículo que intenta simplificar un concepto en apariencia complejo me lo tengo que leer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las finanzas tienden a ser complejas y hay muchos intereses en que así sean, &lt;a href=&quot;http://finesfera.com/2016/08/tu-amigo-el-del-banco&quot;&gt;tu amigo el del banco&lt;/a&gt; lo sabe y tantos otros como él, pero hay otra perspectiva igual de válida o más, una en la que las finanzas son realmente sencillas y un plan que aconsejo encarecidamente seguir y que va a ser el núcleo de este blog:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gana dinero -&amp;gt; Gasta lo mínimo -&amp;gt; Invierte la diferencia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los tres pasos son muy sencillos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Esto es obvio, pero trata de ganar dinero, mientras más mejor, ya puede ser trabajando, creando un negocio, haciendo proyectos además de tu trabajo diario…etc.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Gasta lo mínimo para ser feliz, que probablemente sea mucho menos de lo que gastas ahora. La felicidad tiene que ver poco con el dinero pasado cierto nivel mínimo de confort.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Invierte la diferencia de manera continuada en el tiempo en productos sencillos y diversificados, que entiendas y con bajas comisiones. Haré un artículo con lo que yo recomiendo pero de momento nos podemos centrar en el paso uno y dos.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Desgraciadamente nuestra educación financiera se suele reducir a intentar ahorrar un poco y no gastar mucho, pero hay mucho más que eso y si lo hacemos bien puede llegar un punto en nuestra vida que no dependamos de un trabajo para seguir viviendo, esto es lo que se llama libertad o independencia financiera, de hecho ese punto puede llegar mucho antes de lo que te piensas haciendo las cosas bien.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;porcentaje-de-ahorro&quot;&gt;Porcentaje de ahorro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lo más importante en estos tres pasos es el porcentaje de ahorro, es decir cuánto de lo que ganas estás ahorrando, y afortunadamente eso depende en gran parte de tí. Mientras más grande sea el porcentaje más pronto puedes vivir de lo que rentan las inversiones independientemente de lo que ganes, lo que importa es el porcentaje:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Ahorro (%)&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Años restantes&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;66&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;10&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;51&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;15&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;43&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;20&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;37&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;25&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;32&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;30&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;28&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;35&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;25&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;40&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;22&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;45&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;19&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;50&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;17&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;55&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;14.5&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;60&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;12.5&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;65&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;10.5&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;70&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;8.5&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;75&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;7&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;80&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;5.5&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;85&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;90&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Menos de 3&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;95&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Menos de 2&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;100&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;0&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tabla basada en &lt;a href=&quot;http://www.mrmoneymustache.com/2012/01/13/the-shockingly-simple-math-behind-early-retirement/&quot;&gt;este artículo&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una familia que ingrese 100.000 € al año pero gaste 80.000 € estará peor financieramente que una que ingrese 40.000 € pero gaste 20.000 €.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, ya sé lo que estás pensando, es imposible ahorrar un 80% de mi sueldo con lo que gano y es cierto, en general es muy complicado sin irse al extremo en ingresos o ahorro pero aunque estemos en la parte de arriba de la tabla estaremos mucho mejor que la mayoría de la sociedad. Imagina que empiezas a trabajar con 25 años y consigues ahorrar de media durante tu vida laboral un 30% de tu sueldo, conseguirías la libertad financiera con 53 años, 14 años antes de la jubilación normal en España, no está nada mal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta tabla asume que empezamos sin ningún ahorro, que podemos ganar alrededor de un 5% sin contar la inflación del dinero que invertimos y que viviremos del 4% de lo que tengamos invertido tras retirarnos. Si esto te suena a chino o demasiado optimista no te preocupes, hablaré de ello en próximos artículos, de momento podemos empezar a revisar nuestros gastos para ahorrar más.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 18 Aug 2016 09:20:05 +0100</pubDate>
        <link>https://finesfera.com/2016/08/plan-financiero-sencillo</link>
        <guid isPermaLink="true">https://finesfera.com/2016/08/plan-financiero-sencillo</guid>
        
        
        <category>ahorro</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
